\documentclass{opaper}

\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\xnoi}{\set{x_n}_{n=1}^{\infty}}
\newcommand{\xikn}{\xi_k^{(n)}}

\begin{document}\pp{}
  \phantom{phantom} \hfill Бревняков Захар
  \\\phantom{phantom} \hfill КН-303

  \medskip
  \phantom{phantom} \hfill \m{Контрольная работа №1} \hfill \phantom{phantom}

  \task{Задача 1}{
    \mnext\hspace*{1cm}1) Решить приведенную ниже задачу управления производством
    графически
    \\\hspace*{1cm}2) Исследовать статус ресурсов
    \\\hspace*{1cm}3) Среди дефицитных ресурсов найти наиболее ценный для увеличения
    запаса
    \\\hspace*{1cm}4) Для каждого коэффициента целевой функции найти интервал
    \\\hspace*{1.75cm}изменения, сохраняющий оптимальную точку
    \hspace*{1cm}\f {
      \max\quad x_1 + 9x_2&
      \\s.t.\quad 2x_1 + x_2 &\leqs 8 \tpp{ (ресурс 1, синий)}
      \\x_1 + x_2 &\leqs 5 \tpp{ (ресурс 2, зелёный)}
      \\x_1 + 2x_2 &\leqs 8 \tpp{ (ресурс 3, оранжевый)}
      \\x &\geqs 0
    }}

  Решение:

  1.1) Сначала строим графическое представление множества допустимых решений.
  $n = 2$, следовательно, на плоскости.

  \medskip
  \includegraphics[scale=0.52]{Screenshot_69}
  \medskip

  1.2) Проверяем, что многоугольник задан именно этими точками:
  
  $(0,0)$: начало координат
  
  $(0,4)$:
  \f {
    \sys {
      x_1 = 0
      \\x_1 + 2x_2 = 8
    } \thenq \sys{
      x_1 = 0
      \\x_2 = \frac{8}{2} = 4
    }
  }

  $(2,3)$:
  \f {
    -\sys {
      x_1 + 2x_2 = 8
      \\x_1 + x_2 = 5
    } \thenq x_2 = 3 \qthenq \sys {
      x_1 = 2
      \\x_2 = 3
    }
  }

  $(3,2)$:
  \f {
    - \sys {
      2x_1 + x_2 = 8
      \\x_1 + x_2 = 5
    } \thenq x_1 = 3 \qthenq \sys {
      x_1 = 3
      \\x_2 = 2
    }
  }

  $(4,0)$:
  \f {
    \sys {
      2x_1 + x_2 = 8
      \\x_2 = 0
    } \thenq \sys {
      x_1 = 4
      \\x_2 = 0
    }
  }

  1.3) Находим множество оптимальных решений. Для этого, найдём крайнее положение
  линии уровня целевой функции (в нашем случае - прямая), при котором данная
  линия уровня ещё пересекается со множеством допустимых решений. Так как
  решаем задачу на максимум, нас интересует наибольшее значение уровня
  (обозн. "$\al$").
  \f {
    &x_1 + 9x_2 = \al
    \\&\al\tpp{ - ?}
  }

  \pagebreak
  При $\al=36$ получаем следующее:

  \medskip
  \includegraphics[scale=0.52]{Screenshot_70}
  \medskip

  Проверим, что это наибольшее значение уровня:

  $(0,0)$:
  $0 + 9\cdot 0 = 0$

  $(0,4)$:
  $0 + 9\cdot 4 = 36$

  $(2,3)$:
  $2 + 9\cdot 3 = 29$

  $(3,2)$:
  $3 + 9\cdot 2 = 21$

  $(4,0)$:
  $4 + 9\cdot 0 = 4$

  1.4) Вывод: оптимальное решение единственно и находится в точке $(0,4)$.

  Ответ: $x* = (0,4)$, $\al = 36$.

  2) Определяем статус ресурсов:
  
  Дефицитные: (3)
  \\Недефицитные: (1), (2)

  3) Так как дефицитный ресурс только один, то он же и является наиболее ценным
  для увеличения запаса.

  \pagebreak
  4) Имеем два коэффициента. Обозначим их "$c_1$" и "$c_2$".

  Так как оптимальная точка - пересечение прямых $x_1+2x_2=8$ и $x_1 = 0$,
  она будет неизменной до тех пор, пока выполняется неравенство:
  \f {
    c_1 \cdot 2 \leqs c_2 \cdot 1
  }

  При $c_1 = 1$:
  \\$2 \leqs c_2 \leqs +\infty$

  При $c_2 = 9$:
  \\$0 \leqs c_1 \leqs \frac{9}{2}$

  \bigskip
  \task{Задача 2.}{Решить симплекс-методом}
  \f {
    \min\quad\qquad x_1 - x_2&
    \\s.t.\quad\qquad\qquad\, x_1 &\leqs 3
    \\9x_1 - x_2 &\leqs 6
    \\-3x_1 + x_2 &\leqs 3
    \\x &\geqs 0
  }

  Решение:

  $z$ - значение целевой функции
  \f {
    z - x_1 + x_2 &= 0
    \\x_1 + x_3&= 3
    \\9x_1 - x_2 + x_4 &= 6
    \\-3x_1 + x_2 + x_5 &= 3
  }

  Этап 0. Составляем начальную симплекс-таблицу:
  \f {
    \begin{NiceArray}{|c|*{5}{c}|c|}
      \hline
      \tpp{БП} & x_1 & x_2 & x_3 & x_4 & x_5 & \tpp{Реш.}
      \\\hline
      z        & -1  & 1   & 0   & 0   & 0   & 0
      \\\hline
      x_3      & 1   & 0   & 1   & 0   & 0   & 3
      \\x_4    & 9   & -1  & 0   & 1   & 0   & 6
      \\x_5    & -3  & 1   & 0   & 0   & 1   & 3
      \\\hline
    \end{NiceArray}
  }

  \pagebreak
  Этап 1. Проверяем оптимальность.

  Решаем задачу на минимум; $x_2$ положительный => базисное
  решение неоптимально.

  Этап 2. Используя жадную эвристику, выбираем ввести в базис переменную $x_2$.

  Этап 3. Выбираем переменную для вывода из базиса.

  $x_3$: деление на 0

  $x_4$: отрицательный, пропускаем

  $x_5$: $\frac{3}{1} = 3$

  Следовательно, выводим из базиса переменную $x_5$.

  Этап 4. Выполняем замену переменных в базисе.
  \f {
      &\mx {
          -1 &  1 & 0 & 0 & 0 &\BAR& 0
        \\ 1 &  0 & 1 & 0 & 0 &\BAR& 3
        \\ 9 & -1 & 0 & 1 & 0 &\BAR& 6
        \\-3 &  1 & 0 & 0 & 1 &\BAR& 3
        \rowops
        \add[1]{3}{2}
        \add[-1]{3}{0}
      } \sim \mx {
            2 &  0 & 0 &  0 & -1 &\BAR& -3
        \\  1 &  0 & 1 &  0 &  0 &\BAR&  3
        \\  6 &  0 & 0 &  1 &  1 &\BAR&  9
        \\ -3 &  1 & 0 &  0 &  1 &\BAR&  3
        \rowops
      }
  }
  \f {
    \begin{NiceArray}{|c|*{5}{c}|c|}
      \hline
      \tpp{БП} & x_1 & x_2 & x_3 & x_4 & x_5 & \tpp{Реш.}
      \\\hline
      z        &  2  &  0  &  0  &  0  & -1  & -3
      \\\hline
      x_3      &  1  &  0  &  1  &  0  &  0  &  3
      \\x_4    &  6  &  0  &  0  &  1  &  1  &  9
      \\x_2    & -3  &  1  &  0  &  0  &  1  &  3
      \\\hline
    \end{NiceArray}
  }

  2.1 Решение неоптимально, продолжаем.

  2.2. Вводим в базис $x_1$.

  2.3.
  
  $x_3$: $3:1=3$

  $x_4$: $9:6=\frac{3}{2}$

  $x_2$: отрицательный, пропускаем

  Следовательно, выводим из базиса $x_4$.

  2.4. Выполняем замену переменных в базисе.
  \f {
    &\mx {
          2 &  0 &  0 &  0 & -1 &\BAR& -3
      \\  1 &  0 &  1 &  0 &  0 &\BAR&  3
      \\  6 &  0 &  0 &  1 &  1 &\BAR&  9
      \\ -3 &  1 &  0 &  0 &  1 &\BAR&  3
      \rowops
      \mult{2}{:6}
    } \sim \mx {
          2 &  0 &  0 &  0           & -1           &\BAR& -3
      \\  1 &  0 &  1 &  0           &  0           &\BAR&  3
      \\  1 &  0 &  0 &  \frac{1}{6} &  \frac{1}{6} &\BAR&  \frac{3}{2}
      \\ -3 &  1 &  0 &  0           &  1           &\BAR&  3
      \rowops
      \add[3]{2}{3}
      \add[-1]{2}{1}
      \add[-2]{2}{0}
    } \sim
    \mnext&\sim\mx {
          0 & 0 & 0 & -\frac{1}{3} & -\frac{4}{3} &\BAR& -6
      \\  0 & 0 & 1 & -\frac{1}{6} & -\frac{1}{6} &\BAR&  \frac{3}{2}
      \\  1 & 0 & 0 &  \frac{1}{6} &  \frac{1}{6} &\BAR&  \frac{3}{2}
      \\  0 & 1 & 0 &  \frac{1}{2} &  \frac{3}{2} &\BAR&  \frac{15}{2}
    }
    \\[0.6cm]& \begin{NiceArray}{|c|*{5}{c}|c|}
      \hline
      \tpp{БП} & x_1 & x_2 & x_3 & x_4 & x_5 & \tpp{Реш.}
      \\\hline
      z        &  0 & 0 & 0 & -\frac{1}{3} & -\frac{4}{3} & -6
      \\\hline
      x_3      &  0 & 0 & 1 & -\frac{1}{6} & -\frac{1}{6} &  \frac{3}{2}
      \\x_1    &  1 & 0 & 0 &  \frac{1}{6} &  \frac{1}{6} &  \frac{3}{2}
      \\x_2    &  0 & 1 & 0 &  \frac{1}{2} &  \frac{3}{2} &  \frac{15}{2}
      \\\hline
    \end{NiceArray}
  }

  Все $x$ неположительные, => выполнение алгоритма завершено.

  Ответ: оптимальная точка - $(1.5,\,7.5)$, значение в точке - $-6$.
  \bigskip

  \task{Задача 3.}{Симплекс-метод: особые случаи}
  \f {
    \max\quad\quad\, 2x_1 + 3x_2&
    \\s.t.\quad -3x_1 + 2x_2&\leqs 6
    \\x_2 &\leqs 4
    \\x &\geqs 0
  }

  Решение:

  $z$ - значение целевой функции
  \f {
      z - 2x_1 - 3x_2 &= 0
    \\-3x_1 + 2x_2 + x_3 &= 6
    \\x_2 + x_4 &= 4
  }

  \pagebreak
  Этап 0. Составляем начальную симплекс-таблицу:
  \f {
    \begin{NiceArray}{|c|*{4}{c}|c|}
      \hline
      \tpp{БП} & x_1 & x_2 & x_3 & x_4 & \tpp{Реш.}
      \\\hline
      z        & -2  & -3  &  0  &  0  &  0
      \\\hline
      x_3      & -3  &  2  &  1  &  0  &  6
      \\x_4    &  0  &  1  &  0  &  1  &  4
      \\\hline
    \end{NiceArray}
  }

  Этап 1. Проверяем оптимальность.

  Решаем задачу на максимум; есть отрицательные коэффициенты => базисное
  решение неоптимально.

  Этап 2. Выбираем ввести в базис переменную $x_2$.

  Этап 3. Выбираем переменную для вывода из базиса.

  $x_3$: $6:2=3$

  $x_4$: $4:1=4$

  Следовательно, выводим из базиса переменную $x_3$.

  Этап 4. Выполняем замену переменных в базисе.
  \f {
    &\mx {
        -2  & -3  &  0  &  0  &\BAR&  0
      \\-3  &  2  &  1  &  0  &\BAR&  6
      \\ 0  &  1  &  0  &  1  &\BAR&  4
      \rowops
      \mult{1}{:2}
    }\sim\mx {
      -2           & -3  &  0            &  0  &\BAR&  0
    \\-\frac{3}{2} &  1  &  \frac{1}{2}  &  0  &\BAR&  3
    \\ 0           &  1  &  0            &  1  &\BAR&  4
    \rowops
    \add[3]{1}{0}
    \add[-1]{1}{2}
    }\sim
    \mnext&\sim\mx {
        -\frac{13}{2} &  0 &  \frac{3}{2} &  0 &\BAR&  9
      \\-\frac{3}{2}  &  1 &  \frac{1}{2} &  0 &\BAR&  3
      \\ \frac{3}{2}  &  0 & -\frac{1}{2} &  1 &\BAR&  1
    }
    \mnext&\begin{NiceArray}{|c|*{4}{c}|c|}
      \hline
      \tpp{БП} & x_1 & x_2 & x_3 & x_4 & \tpp{Реш.}
      \\\hline
      z        & -\frac{13}{2} &  0 &  \frac{3}{2} &  0 &  9
      \\\hline
      x_2      & -\frac{3}{2}  &  1 &  \frac{1}{2} &  0 &  3
      \\x_4    &  \frac{3}{2}  &  0 & -\frac{1}{2} &  1 &  1
      \\\hline
    \end{NiceArray}
  }

  2.1. Решение неоптимально, продолжаем.

  2.2. Выбираем ввести в базис переменную $x_1$.

  2.3. Выбираем вывести из базиса переменную $x_4$.

  2.4. Выполняем замену переменных в базисе.

  \f {
    &\mx {
        -\frac{13}{2} &  0 &  \frac{3}{2} &  0 &\BAR&  9
      \\-\frac{3}{2}  &  1 &  \frac{1}{2} &  0 &\BAR&  3
      \\ \frac{3}{2}  &  0 & -\frac{1}{2} &  1 &\BAR&  1
      \rowops
      \add[1]{2}{1}
      \mult{2}{\cdot\frac{2}{3}}
    }\sim\mx {
        -\frac{13}{2} &  0 &  \frac{3}{2} &  0           &\BAR&  9
      \\ 0            &  1 &  0           &  1           &\BAR&  4
      \\ 1            &  0 & -\frac{1}{3} &  \frac{2}{3} &\BAR&  \frac{2}{3}
    \rowops
    \add[\frac{13}{2}]{2}{0}
    }\sim
    \mnext&\sim\mx {
         0 &  0 & -\frac{2}{3} &  \frac{13}{3} &\BAR&  \frac{40}{3}
      \\ 0 &  1 &  0           &  1            &\BAR&  4
      \\ 1 &  0 & -3           &  \frac{2}{3}  &\BAR&  \frac{2}{3}
    }
    \mnext&\begin{NiceArray}{|c|*{4}{c}|c|}
      \hline
      \tpp{БП} & x_1 & x_2 & x_3 & x_4 & \tpp{Реш.}
      \\\hline
      z        & 0 &  0 & -\frac{2}{3} &  \frac{13}{3} &  \frac{40}{3}
      \\\hline
      x_2      & 0 &  1 &  0           &  1            &  4
      \\x_1    & 1 &  0 & -3           &  \frac{2}{3}  &  \frac{2}{3}
      \\\hline
    \end{NiceArray}
  }

  3.1. Решение неоптимально, продолжаем

  3.2. Выбираем ввести в базис переменную $x_3$.

  3.3. Выбираем переменную для вывода из базиса.

  $x_2$: деление на 0

  $x_1$: отрицательное число

  Вывод: функция не ограничена, оптимальных точек нет, алгоритм завершён.

  Ответ: оптимальных точек нет.
  
  \medskip
  \task{Задача 4.}{Метод искусственного базиса}
  \f {
    \min\quad 7x_1 + x_2&
    \\s.t.\, -x_1 + x_2 &\leqs 1
    \\x_1 + x_2 &\geqs 3
    \\x &\geqs 0
  }
  
  Решение:
  
  1) Преобразуем условия: \f {
    -x_1 + x_2 + R_1 &= 1
    \\x_1 + x_2 - R_2 &= 3
  }

  2) $F(x) = 7x_1 + x_2 - M(R_1 + R_2)$

  3) Выражаем $R_i$: \f {
      &R_1 = x_1-x_2+1
    \\&R_2 = x_1+x_2-3
  }

  4) $F(x) = 7x_1 + x_2 - M(x_1-x_2+1 + x_1+x_2-3) = 7x_1 + x_2 - M(2x_1-2)$

  5) Составляем начальную симплекс-таблицу: \f {
    \begin{NiceArray}{|c|*{3}{c}|c|}
      \hline
      \tpp{БП} & B   & x_1 & x_2 
      \\\hline
        R_1    & 1  & -1 &  1
      \\R_2    & 1  &  1 & -3
      \\F      & -7 & -1 &  0
      \\M      & -2 &  2 &  0
      \\\hline
    \end{NiceArray}
  }

  Я не совсем уверен, что понимаю, что делаю, поэтому лучше оставлю этот номер
  как есть...
\end{document}
